自製「菠蘿」 老左稱「無可奈何」

星島日報

一九六七年這場工潮被冠以「暴動」之名，與事件中期出現在街頭的土製炸彈「菠蘿」有莫大關係。當年有份製造「菠蘿」的老左派慨歎當時抗爭雙方實力懸殊，武力是無可奈何之下的選擇；但亦有老左派直言反對使用武力，但理解同伴的決定。然而相同的是，二人均深信當年的抗爭有理，不感遺憾或悔恨。
現年九十一歲的郭慶鎏，六七暴動期間在任港九油漆業總工會副理事長，亦是鬥委會小組成員之一，可說是事件的核心人物。當年有份製造「菠蘿」炸彈的他憶述，「（我）樣樣都有幫手，只是行動上不夠機警，所以沒有郁手（投擲）。」
回想當年的武力抗爭，郭慶鎏多次強調工會很被動，「佢（港英政府）有軍械我們無，自己好難同佢鬥」，形容當時抗爭艱難，是無可奈何下才想出製造「菠蘿」的應對策略。但當提到一對小姊弟在北角被土製炸彈炸死，郭慶鎏不諱言「當時有點手軟，不敢再搞」，抗爭方向才開始轉回溫和。

罷工流失群眾支持

老左派因「菠蘿」被冠上暴徒之名，但原來並非所有六七暴動參與者也認同武力抗爭。八十七歲的孫亮是時任摩托車業職工總會的士小組負責人，自言當年主要負責貼大字報、掛橫額，以及向罷工工人派發支票出糧，沒有做「那些（意指武力抗爭）」。
孫亮明言當年已不支持投擲「菠蘿」等武力抗爭，「警察不是仇人，和同胞一樣，炸彈寫着『同胞勿近』，代表矛頭指向殖民政權」。但他坦言不會指責投擲「菠蘿」的同伴，反而同情他們，認為是形勢逼使他們要以暴易暴。
郭慶鎏回想，六七暴動引發的罷工造成社會反感，流失群眾支持；加上當年中央只是口頭上支持，實際上卻因不希望國際局勢惡化而未有支援，令六七暴動參與者淪落至「捱打」局面。六七暴動最終未能造就圓滿結局，但郭慶鎏深信那是正義的事，即使冒死也會去做，「不成功是事實，但不覺得是遺憾」。
然而被問到會否希望為六七暴動平反，郭慶鎏並未如其他同伴般樂觀，反而認為現時已無條件平反，一來現今市民不諳近代史，平反缺乏群眾支持；二來他認為香港仍存在外國勢力，阻礙平反的進程。
而孫亮則坦言不會去想平反不平反，認為香港回歸後英國撤離，也是另一種「勝利」。「六七年後我也很平和，我們貢獻了社會，不是被人利用，不會感到悔恨，很多人不會忘記這段歷史。」

大家要學下歷史

屌其實啲共匪係有腦
而家係到扮傻

依家都係無可奈可，同d狗軍備差太遠